**中国人民解放军**是[中华人民共和国主要的](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[国家](../Page/国家.md "wikilink")[武装力量](../Page/武装力量.md "wikilink")，由[陆军](../Page/中国人民解放军陆军.md "wikilink")、[海军](../Page/中国人民解放军海军.md "wikilink")、[空军](../Page/中国人民解放军空军.md "wikilink")、[火箭军](../Page/中国人民解放军火箭军.md "wikilink")、[战略支援部队](../Page/中国人民解放军战略支援部队.md "wikilink")[五大军种组成](../Page/中国人民解放军军兵种列表.md "wikilink")。解放军由[中国共产党建立](../Page/中国共产党.md "wikilink")，自成立起坚持“[党指挥枪](../Page/党指挥枪.md "wikilink")”原则，由[中央军事委员会](../Page/中央军事委员会.md "wikilink")所领导，[中央军委主席统率全军](../Page/中国共产党中央军事委员会主席.md "wikilink")。

从其前身[中国工农红军成立时](../Page/中国工农红军.md "wikilink")，该军队在[中国共产党和](../Page/中国共产党历史.md "wikilink")[中华人民共和国历史上就发挥了重要影响](../Page/中华人民共和国历史.md "wikilink")，做出了卓越的贡献，在[国共内战](../Page/国共内战.md "wikilink")、[抗日战争](../Page/抗日战争.md "wikilink")、[朝鲜战争](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")、[中印战争](../Page/中印战争.md "wikilink")、[中苏边境冲突](../Page/中苏边境冲突.md "wikilink")、[中越战争等历次战争中发挥了关键作用](../Page/中越战争.md "wikilink")。

当前，中國人民解放軍共有兩百萬名现役軍人\[1\]\[2\]，為[世界上規模最大的正规军队](../Page/各国武装部队列表.md "wikilink")。同时，中国是[世界上国防预算第二高的国家](../Page/各国国防预算列表.md "wikilink")，年度官方軍事預算總額僅次於[美國](../Page/美國.md "wikilink")，約為美國的三分之一。此外，解放军还拥有世界上规模最大的[陆军](../Page/陆军.md "wikilink")，军舰数量世界第一、吨位总数世界第二的[海军以及规模庞大的](../Page/海军.md "wikilink")[空军](../Page/空军.md "wikilink")，并拥有[洲際彈道飛彈](../Page/洲際彈道飛彈.md "wikilink")、[彈道飛彈潛艇](../Page/弹道导弹潜艇.md "wikilink")、[战略轰炸机组成的](../Page/战略轰炸机.md "wikilink")[三位一体的核打击能力](../Page/核三位一體.md "wikilink")\[3\]。至2019年其综合军事实力位已居世界第二，仅次於美国。

## 历史

[第一次国共合作破裂后](../Page/第一次国共合作.md "wikilink")，[中国共产党于](../Page/中国共产党.md "wikilink")1927年8月1日发动了[南昌起义](../Page/南昌起义.md "wikilink")，打响了独立领导武装革命的第一枪。1927年秋至1928年春，中国共产党又继续发动多次暴动，这些部队当时称为[中国工农革命军](../Page/中国工农革命军.md "wikilink")。1928年[井冈山会师后](../Page/井冈山会师.md "wikilink")，部队更名为[中国工农红军](../Page/中国工农红军.md "wikilink")，简称红军，之后开辟了以[中央苏区为首的多个](../Page/中央苏区.md "wikilink")[革命根据地](../Page/革命根据地.md "wikilink")，总兵力逐渐扩充至约30万人。

1931年[九一八事变后](../Page/九一八事变.md "wikilink")，中国共产党在[中国东北地区建立了抗日游击队](../Page/中国东北.md "wikilink")，这些部队使用过工农革命军、东北人民革命军等名称，后中共满洲省委将其整编为[东北抗日联军](../Page/东北抗日联军.md "wikilink")，人数最多时达到3万。1940年东北抗联遭受严重失败后基本停止军事行动，余部退入苏联。

[第一次国共内战中](../Page/第一次国共内战.md "wikilink")，红军经过5次[反围剿战争](../Page/反围剿战争.md "wikilink")，被迫进行[长征](../Page/长征.md "wikilink")，三大主力部队于1936年10月在[甘肃会师](../Page/甘肃.md "wikilink")，当时大约剩余3万人。

1936年12月[西安事变之后](../Page/西安事变.md "wikilink")，国共两党停止内战，开始[第二次合作](../Page/第二次国共合作.md "wikilink")。[抗日战争全面爆发后](../Page/抗日战争.md "wikilink")，红军主力部队被改编为[国民革命军](../Page/国民革命军.md "wikilink")[八路军和](../Page/八路军.md "wikilink")[新四军](../Page/新四军.md "wikilink")\[4\]。[八年抗战期间](../Page/八年抗战.md "wikilink")，八路军和新四军深入敌后创建多个抗日根据地，逐渐扩充了自身实力。

抗日战争胜利后，中共从各个根据地抽调大批部队和干部进入苏联占领下的东北，组建[东北民主联军](../Page/东北民主联军.md "wikilink")。[第二次国共内战全面爆发后](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，中国共产党领导的八路军、新四军和东北民主联军等部队陆续改称“中国人民解放军”\[5\]。

1946年10月3日，《解放日报》在《为实现一月停战协定及政协决议而斗争》的社论中，首次正式提出“中国人民解放军”称谓。1947年10月10日，《[中国人民解放军宣言](../Page/中国人民解放军宣言.md "wikilink")》发表，这是全军性改称“中国人民解放军”的标志。至1948年初，全军各部队均改称中国人民解放军。1948年11月1日，中共中央军委作出《关于统一全军组织及部队番号的规定》，团以上各部队均冠以“中国人民解放军”称谓\[6\]\[7\]。

1949年，中国人民解放军成立了[海军和](../Page/中国人民解放军海军.md "wikilink")[空军](../Page/中国人民解放军空军.md "wikilink")。1966年，成立了[第二炮兵部队](../Page/第二炮兵.md "wikilink")。

1949年10月1日，[中华人民共和国成立时](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，解放军总员额达550万人。1950年4月，中央决定将全军总员额从550万人减至400万人。1950年5月，全军参谋工作会议在北京召开，确定精简整编的原则是：陆军统编为国防军及公安部队；国防军分成战时和平时两种编制，平时一般是“[三三制](../Page/三三制编制.md "wikilink")”；野战军及兵团机构除了参加[攻台的部队外均撤销](../Page/解放台湾.md "wikilink")；成立公安部队领导机构。

1950年下半年开始大规模复员，到1951年初共缩减94万余人\[8\]。随后由于[抗美援朝战争爆发](../Page/抗美援朝战争.md "wikilink")，军队扩充至627万。1952年全军总人数降为400万余人，1955年底精简至320多万人，1958年底降为240万。但随后[中蘇交惡的影響](../Page/中蘇交惡.md "wikilink")，数量再次大幅度上升，至1975年达610万之多。

改革開放後以改善國民經濟為要務，1982年军队总员额减至400余万。经过1985年裁军100万、1997年裁军50万、2003年裁军20万，军队总规模降至230万。2015年9月3日，中央军委主席[习近平宣布裁军](../Page/习近平.md "wikilink")30万，至2017年底，解放军现役员额降至200万人\[9\]。

2015年12月31日，成立[陸軍領導機構](../Page/中国人民解放军陆军.md "wikilink")、[戰略支援部隊](../Page/中国人民解放军战略支援部队.md "wikilink")，第二炮兵更名為火箭軍\[10\]。

2017年，在[深化国防和军队改革中](../Page/深化国防和军队改革.md "wikilink")，陆军现役员额首次降到百万以下；海军、火箭军、战略支援部队现役员额有所增加，空军现役员额不变，这些军兵种总员额同陆军大体相当\[11\]。

## 体制

中国人民解放军是由[中国共产党缔造和领导的](../Page/中国共产党.md "wikilink")，用[中国特色社会主义理论体系武装的人民军队](../Page/中国特色社会主义理论体系.md "wikilink")，是中华人民共和国的武装力量\[12\]。其宗旨是“紧紧地和人民站在一起，全心全意地为人民服务”；任务是“巩固国防，抵抗侵略，保卫祖国，保卫人民的和平劳动，参加国家建设事业”；使命是“为中国共产党巩固执政地位提供重要力量保证，为维护国家发展的重要战略机遇期提供坚强安全[保障](../Page/保障.md "wikilink")，为维护国家利益提供有力[战略支撑](../Page/战略.md "wikilink")，为维护世界和平与促进共同发展发挥重要作用”；训令是[三大纪律八项注意](../Page/三大纪律八项注意.md "wikilink")。\[13\]

2017年，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席[习近平在北京](../Page/习近平.md "wikilink")[八一大楼接见全军新调整组建的](../Page/八一大楼.md "wikilink")84个军级单位代表，并发布训令，对新调整组建的军级单位提出坚决听党指挥、时刻准备打仗、抓紧提升作战能力、培育过硬战斗作风4点要求\[14\]。

### 指挥机关

依照1982年的《[中华人民共和国宪法](../Page/中华人民共和国宪法.md "wikilink")》，“[中华人民共和国中央军事委员会领导全国武装力量](../Page/中华人民共和国中央军事委员会.md "wikilink")”，“[中央军事委员会主席对](../Page/中华人民共和国中央军事委员会主席.md "wikilink")[全国人民代表大会和](../Page/全国人民代表大会.md "wikilink")[全国人民代表大会常务委员会负责](../Page/全国人民代表大会常务委员会.md "wikilink")”。中华人民共和国中央军事委员会与[中国共产党中央军事委员会](../Page/中国共产党中央军事委员会.md "wikilink")[一个机构两块牌子](../Page/一个机构两块牌子.md "wikilink")，是国家武装力量的最高军事领导机构。[中共中央军委主席一般由](../Page/中共中央军委主席.md "wikilink")[中共中央主要负责人](../Page/中共中央主要负责人.md "wikilink")（1982年后为[中共中央总书记](../Page/中共中央总书记.md "wikilink")）担任，实行军委主席负责制，统率全国武装力量。中央军委负责军事指挥，[中华人民共和国国务院下设国防部负责军事管理和涉外工作](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")。

[国家中央军委组成人员由](../Page/国家中央军委.md "wikilink")[全国人民代表大会选举或罢免](../Page/全国人民代表大会.md "wikilink")，对全国人民代表大会及其[常务委员会负责](../Page/全国人民代表大会常务委员会.md "wikilink")。[中共中央军委组成人员由](../Page/中共中央军委.md "wikilink")[中国共产党中央委员会选举或罢免](../Page/中国共产党中央委员会.md "wikilink")，对中共中央负责。

### 组织制度

中国共产党掌握对中国人民解放军的绝对领导，只有中国共产党才能委派军队中的各级领导干部，並且禁止除[共青团之外的其他任何党派](../Page/中国共产主义青年团.md "wikilink")、政治团体、政治组织在解放军中建立组织和发展成员\[15\]。但特殊情况下，部分高级军官可以为其他民主党派党员，如中华人民共和国建国初期的部分起义将领为民革党员。

中国人民解放军各级军事单位设置军政两套班子。各级军事单位分设军事主官与政治主官，分别负责军事指挥与政治工作，为双首长制。团级以上军事单位设置党委，由[政治委员兼任单位书记](../Page/政治委员.md "wikilink")；连、营级军事单位设置党支部，由指导员或教导员兼任支部书记，负责军队的思想工作和党务工作。军队战略战术的重大事项由党委（党支部）集体讨论决定。

### 军人誓词

### 组织机构

军委机关设七个部（厅）、三个委员会、五个直属机构共15个第一级职能部门，另设一个直属部队（[中央军委联勤保障部队](../Page/中央军委联勤保障部队.md "wikilink")）。中央军委直接指揮[陆军](../Page/中国人民解放军陆军.md "wikilink")、[海军](../Page/中国人民解放军海军.md "wikilink")、[空军](../Page/中国人民解放军空军.md "wikilink")、[火箭军](../Page/中国人民解放军火箭军.md "wikilink")、[战略支援部队等五个主要负责建设管理的](../Page/中国人民解放军战略支援部队.md "wikilink")[军兵种](../Page/中国人民解放军军兵种列表.md "wikilink")，並同時直接领导[东部战区](../Page/东部战区.md "wikilink")、[西部战区](../Page/西部战区.md "wikilink")、[南部战区](../Page/南部战区.md "wikilink")、[北部战区](../Page/北部战区.md "wikilink")、[中部战区等五个主要负责作战指挥的战区](../Page/中部战区.md "wikilink")，[國防大學](../Page/中国人民解放军國防大學.md "wikilink")、[國防科技大學等两所军委直属院校](../Page/中国人民解放军國防科技大學.md "wikilink")，以及[军事科学院等一所军委直属科学研究机构](../Page/中国人民解放军军事科学院.md "wikilink")。\[16\]\[17\]


### 军衔

[中国人民解放军军衔分为军官军衔和士兵军衔](../Page/中国人民解放军军衔.md "wikilink")\[18\]\[19\]。按军种则分为[陆军军衔](../Page/中国人民解放军陆军军衔.md "wikilink")、[海军军衔和](../Page/中国人民解放军海军军衔.md "wikilink")[空军军衔](../Page/中国人民解放军空军军衔.md "wikilink")\[20\]\[21\]\[22\]。

## 战区

[Map_of_Theatres_of_PLA.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Map_of_Theatres_of_PLA.svg "fig:Map_of_Theatres_of_PLA.svg")\]\]

[东部战区指揮](../Page/中国人民解放军东部战区.md "wikilink")[东部战区陆军](../Page/中国人民解放军东部战区陆军.md "wikilink")、[东部战区海军](../Page/中国人民解放军东部战区海军.md "wikilink")、[东部战区空军](../Page/中国人民解放军东部战区空军.md "wikilink")，主管[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")、[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")、[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")、[福建](../Page/福建.md "wikilink")、[江西和](../Page/江西.md "wikilink")[上海的兵力](../Page/上海.md "wikilink")，战区机关驻[南京](../Page/南京.md "wikilink")，陸軍機關駐[福州](../Page/福州.md "wikilink")，海軍機關駐[寧波](../Page/寧波.md "wikilink")，空軍機關駐[南京](../Page/南京.md "wikilink")。现任东部战区司令员刘粤军、政治委员郑卫平。

[南部战区指揮](../Page/中国人民解放军南部战区.md "wikilink")[南部战区陆军](../Page/中国人民解放军南部战区陆军.md "wikilink")、[南部战区海军](../Page/中国人民解放军南部战区海军.md "wikilink")、[南部战区空军](../Page/中国人民解放军南部战区空军.md "wikilink")，主管[雲南](../Page/雲南.md "wikilink")、[貴州](../Page/貴州.md "wikilink")、[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")、[广东](../Page/广东.md "wikilink")、[广西](../Page/广西.md "wikilink")、[海南](../Page/海南.md "wikilink")、[香港和](../Page/香港.md "wikilink")[澳門的兵力](../Page/澳門.md "wikilink")，战区机关驻[广州](../Page/广州.md "wikilink")，陸軍機關駐[南寧](../Page/南寧.md "wikilink")，海軍機關駐[湛江](../Page/湛江.md "wikilink")，空軍機關駐[广州](../Page/广州.md "wikilink")。现任南部战区司令员袁誉柏、政治委员魏亮。

[西部战区指揮](../Page/中国人民解放军西部战区.md "wikilink")[西部战区陆军](../Page/中国人民解放军西部战区陆军.md "wikilink")、[西部战区空军](../Page/中国人民解放军西部战区空军.md "wikilink")，主管[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")、[西藏](../Page/西藏.md "wikilink")、[青海](../Page/青海.md "wikilink")、[甘肅](../Page/甘肅.md "wikilink")、[寧夏](../Page/寧夏.md "wikilink")、[四川和](../Page/四川.md "wikilink")[重慶兵力](../Page/重慶.md "wikilink")，战区机关驻[成都](../Page/成都.md "wikilink")，陸軍機關駐[蘭州](../Page/蘭州.md "wikilink")，空軍機關駐[成都](../Page/成都.md "wikilink")。现任西部战区司令员赵宗岐、政治委员吴社洲。

[北部战区指揮](../Page/中国人民解放军北部战区.md "wikilink")[北部战区陆军](../Page/中国人民解放军北部战区陆军.md "wikilink")、[北部战区海军](../Page/中国人民解放军北部战区海军.md "wikilink")、[北部战区空军](../Page/中国人民解放军北部战区空军.md "wikilink")，主管[辽宁](../Page/辽宁.md "wikilink")、[吉林](../Page/吉林.md "wikilink")、[黑龙江](../Page/黑龙江.md "wikilink")、[山东和](../Page/山东.md "wikilink")[内蒙古的兵力](../Page/内蒙古.md "wikilink")，战区机关驻[沈阳](../Page/沈阳.md "wikilink")，陸軍機關駐[濟南](../Page/濟南.md "wikilink")，海軍機關駐[青島](../Page/青島.md "wikilink")，空軍機關駐[沈阳](../Page/沈阳.md "wikilink")。现任北部战区司令员李桥铭、政治委员范骁骏。

[中部战区指揮](../Page/中国人民解放军中部战区.md "wikilink")[中部战区陆军](../Page/中国人民解放军中部战区陆军.md "wikilink")、[中部战区空军](../Page/中国人民解放军中部战区空军.md "wikilink")，主管[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[天津](../Page/天津.md "wikilink")、[河北](../Page/河北.md "wikilink")、[河南](../Page/河南.md "wikilink")、[山西](../Page/山西.md "wikilink")、[陝西和](../Page/陝西.md "wikilink")[湖北的兵力](../Page/湖北.md "wikilink")，战区机关驻[北京](../Page/北京.md "wikilink")，陸軍機關駐[石家庄](../Page/石家庄.md "wikilink")，空軍機關駐[北京](../Page/北京.md "wikilink")。现任中部战区司令员韩卫国、政治委员殷方龙。

## 军兵种

### 陆军

[PLA_Soldiers_Shenyang.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PLA_Soldiers_Shenyang.jpg "fig:PLA_Soldiers_Shenyang.jpg")

解放军建立于1927年8月1日，建立之初仅由陆军组成。陆军长期以步兵为主，土地革命战争时期有了少量的骑兵、炮兵、工程兵和通信兵，第二次国共内战时期建立了坦克兵和防化兵。20世纪50年代，成立了炮兵、[装甲兵](../Page/装甲兵.md "wikilink")、工程兵和防化兵等兵种领导机关。80年代以来，陆军结构发生重大变化，增设了陆军航空兵、电子对抗兵等兵种，并于1985年组建陆军[集团军](../Page/集团军.md "wikilink")。经过多年建设，陆军已由单一兵种发展成为诸兵种合成的现代陆军，一些较为先进的武器装备成批量地在部队列装，成为既能独立遂行作战任务又能与海军、空军、火箭军和战略支援部队实施联合作战的强大军种。现在中国陆军集团军已初步形成了地面突击力量、火力打击力量、作战保障力量和後勤技术保障力量四个部分，有数十个专业兵种，涵盖一百多种专业。其中装甲兵列装了可以在行进中进行射击的新型[主战坦克](../Page/主战坦克.md "wikilink")。

中国为傳統陸權大國，[陆军是中国人民解放军的主体力量](../Page/中国人民解放军陆军.md "wikilink")，是主要在陆地进行作战任务的军种，由[步兵](../Page/中国人民解放军步兵.md "wikilink")、[装甲兵](../Page/中国人民解放军装甲兵.md "wikilink")、[炮兵](../Page/中国人民解放军炮兵.md "wikilink")、[陆军防空兵](../Page/中国人民解放军陆军防空兵.md "wikilink")、[陆军航空兵](../Page/中国人民解放军陆军航空兵.md "wikilink")、[工程兵](../Page/中国人民解放军工程兵.md "wikilink")、[防化兵](../Page/中国人民解放军防化兵.md "wikilink")、[通信兵等兵种和各种专业勤务部队组成](../Page/中国人民解放军通信兵.md "wikilink")\[23\]，共155万人，其中机动部队85万人，地方守备部队70万人，规模[世界第一](../Page/各國武裝部隊列表.md "wikilink")。

中国人民解放军陆军领导机构于2015年12月31日正式成立，[李作成任陆军司令员](../Page/李作成.md "wikilink")，取代原先由四总部代行指挥的架构\[24\]。陆军部队包括机动作战部队、警卫警备部队、边海防部队和预备役部队等，实行集团军、师（旅）、团、营、连、排、班体制。集团军由师、旅编成，隶属于战区，为基本战役军团。师由团编成，隶属于集团军，为基本战术兵团。旅由营编成，隶属于集团军，为战术兵团。团由营编成，通常隶属于师，为基本战术部队。营由连编成，通常隶属于团或旅，为高级战术分队。连由排编成，为基本战术分队。陆军机动作战部队包括13个集团军。

陆军领导机构还直接領導、管理[新疆軍区](../Page/新疆軍区.md "wikilink")、[西藏軍区和](../Page/西藏軍区.md "wikilink")[北京衛戍區等三個戰略地位特殊](../Page/北京衛戍區.md "wikilink")、配屬作戰部隊的省級[軍區](../Page/軍區.md "wikilink")、衛戍區。\[25\]

### 海军

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shooting_range_at_1st_Marine_Brigade_in_Zhanjiang,_China..jpg "fig:缩略图")

中国人民解放军海军由潜艇部队、水面舰艇部队、海军航空兵、海军岸防兵、海军陆战队等兵种及专业部(分)队组成，共29万人，舰船300余艘，飞机600余架，包括1艘[航空母艦](../Page/航空母艦.md "wikilink")、33艘[驱逐舰](../Page/驱逐舰.md "wikilink")、93艘[护卫舰](../Page/护卫舰.md "wikilink")、58艘柴电[潜艇](../Page/潜艇.md "wikilink")、和10多艘[核潜艇](../Page/核潜艇.md "wikilink")。

海军下辖[北海](../Page/北海舰队.md "wikilink")、[东海](../Page/东海舰队.md "wikilink")、[南海三个舰队和海军航空兵部](../Page/南海舰队.md "wikilink")。舰队下辖基地、水警区、舰艇支队、舰艇大队等。潜艇部队编有常规动力潜艇部队和核动力潜艇部队，具有水下攻击和一定的核反击能力。担负战略核反击任务的核动力潜艇部队，直接由中央军委指挥。水面舰艇部队编有战斗舰艇部队和勤务舰船部队，具有在海上进行反舰、反潜、防空、水雷战和对岸攻击等作战能力。[海军航空兵编有轰炸航空兵](../Page/中国人民解放军海军航空兵.md "wikilink")、歼击轰炸航空兵、强击航空兵、歼击航空兵、反潜航空兵、侦察航空兵部队和警戒、电子对抗、运输、救护、空中加油等保障部(分)队，具有侦察、警戒、反舰、反潜、防空等作战能力，其编制序列为：航空兵部，舰队航空兵，航空兵师、团。[海军岸防兵编有岸舰导弹部队和海岸炮兵部队](../Page/海军岸防兵.md "wikilink")，具有海岸防御作战能力。[海军陆战队编有陆战步兵](../Page/中国人民解放军海军陆战队.md "wikilink")、炮兵、装甲兵、工程兵及侦察、防化、通信等部(分)队，是实施两栖作战的快速突击力量。另有[海军陆战队](../Page/中国人民解放军海军陆战队.md "wikilink")。

海军平时实行作战指挥与建设管理合一的领导体制，由海军机关、舰队、试验基地、院校、装备研究院等构成。海军下辖北海、东海、南海三个舰队。北海舰队机关位于山东青岛，东海舰队机关位于浙江宁波，南海舰队机关位于[广东](../Page/广东.md "wikilink")[湛江](../Page/湛江.md "wikilink")。舰队下辖舰队航空兵、保障基地、舰艇支队、水警区、航空兵师和陆战旅等部队。海军编有多所院校。

海军潜艇部队装备战略导弹核潜艇、攻击核潜艇和常规动力潜艇，编有潜艇基地、潜艇支队。水面舰艇部队主要装备驱逐舰、护卫舰、导弹艇、扫雷舰、登陆舰和勤务舰船等，其中水面主力战舰70余艘，[潜艇](../Page/潜艇.md "wikilink")70艘，大中型[兩棲登陸艦](../Page/兩棲登陸艦.md "wikilink")55艘，[导弹快艇](../Page/导弹快艇.md "wikilink")80余艘，编有驱逐舰、快艇、登陆舰、作战支援舰支队和水警区。航空兵部队主要装备歼击机、歼轰机、轰炸机、侦察机、巡逻机和直升机等，编有航空兵师。陆战队主要由陆战兵、两栖装甲兵、炮兵、工程兵和两栖侦察兵等构成，编有陆战旅。岸防部队主要由岸舰导弹、高射炮兵、海岸炮兵等组成，编有岸导团、高炮团等。

### 空军

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1952-04_1952年_中国女飞行员.png "fig:缩略图")

[中国人民解放军空军成立于](../Page/中国人民解放军空军.md "wikilink")1949年11月11日，经过近60年建设，空军已初步发展成为一支多兵种组成的战略军种，具备了较强的防空和空中进攻作战能力，一定的远程精确打击和战略投送能力。空军的主要任务是组织国土防空，保卫国家领空和重要目标的空中安全；组织相对独立的空中进攻作战；在联合战役中，独立或协同陆军、海军和第二炮兵作战，抗击敌人从空中入侵，或从空中对敌实施打击。空军实行空防合一的体制，由[航空兵](../Page/航空兵.md "wikilink")、[地空导弹兵](../Page/地空导弹兵.md "wikilink")、[高射炮兵](../Page/高射炮兵.md "wikilink")、[空降兵以及通信](../Page/空降兵.md "wikilink")、雷达、电子对抗、防化、技术侦察等专业部(分)队组成。空军在重要方向和重要目标区设有军或相当于军的基地。航空兵由歼击、强击、轰炸、侦察、运输航空兵及保障部(分)队组成，通常按师、团、大队、中队体制编成。航空兵师一般下辖2-3个航空兵团和驻地场站，航空兵团是基本战术单位。由于武器装备和担负的任务不同，各类航空兵团编制飞机数量，通常在20-40架之间不等；飞机和飞行员(机组)之比，通常是1:1.2。地空导弹兵、高射炮兵通常按师(旅)、团、营、连体制编成。空降兵按军、师、团、营、连体制编成。

中国人民解放军空军有39万名现役军人，装备有飞机3000余架，其中包括1500余架[战斗机](../Page/战斗机.md "wikilink")、121架[轰炸机](../Page/轰炸机.md "wikilink")、180架[强击机](../Page/强击机.md "wikilink"),450架[运输机](../Page/运输机.md "wikilink")\[26\]，是继[美国空军和](../Page/美国空军.md "wikilink")[俄罗斯空军之后世界第三大的空军部队](../Page/俄罗斯空军.md "wikilink")\[27\]。航空兵师通常按团、大队、中队体制编成，主要机种为歼击、强击、歼击轰炸、轰炸、运输、侦察、作战支援等。航空兵师下辖航空兵团和驻地场站。航空兵团是基本战术单位。地空导弹部队以营为基本火力单位，通常按师、团、营或旅（团）、营体制编成。高射炮兵以连为基本火力单位，通常按旅（团）、营、连体制编成。空降兵按军、师、团、营、连体制编成。

空军平时实行作战指挥与建设管理合一的领导体制，由空军机关、军区空军、师（旅）、团构成。空军下辖北部、中部、西部、东部、南部5个战区空军和1个[空降兵军](../Page/中国人民解放军空降兵军.md "wikilink")，以及各类院校、科研试验机构等。军区空军下辖航空兵师，地空导弹师（旅、团），高炮旅（团），雷达旅（团），电子对抗旅（团、营），以及其他专业勤务部队。空军编有多所院校。

### 火箭军

[PLA_ballistic_missiles_range.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PLA_ballistic_missiles_range.jpg "fig:PLA_ballistic_missiles_range.jpg")射程\]\]

[中国人民解放军火箭军组建于](../Page/中国人民解放军火箭军.md "wikilink")1966年7月1日，原名“中国人民解放军第二炮兵部队”。2015年12月31日，第二炮兵更名为“火箭军”。经过40多年发展，火箭军已建设成为一支精干有效、核常兼备的战略力量，具备陆基战略核反击能力和常规导弹精确打击能力。中国人民解放军火箭军由[地地战略核导弹部队](../Page/地地战略核导弹部队.md "wikilink")、[战役战术常规导弹部队及相应保障部](../Page/战役战术常规导弹部队.md "wikilink")（分）队组成。其中装备地地战略核导弹武器系统的[战略导弹部队是中国实施](../Page/战略导弹.md "wikilink")[战略威慑的核心力量](../Page/战略威慑.md "wikilink")，由中央军委直接指挥，主要担负遏制他国对中国使用[核武器](../Page/核武器.md "wikilink")、遂行[核反击和常规导弹精确打击任务](../Page/核反击.md "wikilink")；战役战术常规导弹部队装备常规战役战术导弹武器系统，遂行常规导弹火力突击任务。

火箭军作战指挥权高度集中，实行中央军委、火箭军、导弹基地、导弹旅的指挥体制，部队行动必须极端严格、极端准确地按照中央军委的命令执行。火箭军由核导弹部队、常规导弹部队、保障部队、院校、科研机构和机关等组成。[导弹部队编有导弹基地](../Page/导弹部队.md "wikilink")、导弹旅和发射营，[保障部队编有侦察情报](../Page/保障部队.md "wikilink")、通信、测绘、气象、电子对抗、工程、后勤和装备等技术专业保障部队，院校编有[指挥学院](../Page/第二炮兵指挥学院.md "wikilink")、[工程学院和](../Page/第二炮兵工程学院.md "wikilink")[士官学校](../Page/第二炮兵士官学校.md "wikilink")，科研机构编有装备和工程研究院所。

火箭军遵守国家不首先使用[核武器政策](../Page/核武器.md "wikilink")，贯彻[自卫](../Page/自卫.md "wikilink")[防御核战略](../Page/防御.md "wikilink")，严格执行中央军委命令，以保证国家免受外来核攻击为基本使命。火箭军所属导弹核武器，平时不瞄准任何国家；在国家受到核威胁时，核导弹部队将提升戒备状态，做好核反击准备，慑止敌人对中国使用核武器；在国家遭受核袭击时，使用导弹核武器，独立或联合其他军种核力量，对敌实施坚决反击。火箭军常规导弹部队主要担负对敌战略战役重要目标实施中远程精确打击任务。

### 戰略支援部隊

[中国人民解放军战略支援部队于](../Page/中国人民解放军战略支援部队.md "wikilink")2015年12月31日成立\[28\]。该部隊較為神秘而新穎，依外界觀察所得應該是與電子戰、網路戰、太空衛星有關連，以及可能參與後勤工作，例如導航、資源調度等，官方说法战略支援部队是“将战略性、基础性、支撑性都很强的各类保障力量进行功能整合后组建而成的”\[29\]。而外界根据其[臂章则猜测战略支援部队可能包括](../Page/臂章.md "wikilink")[电子对抗](../Page/电子战.md "wikilink")、[网络攻防](../Page/网络战.md "wikilink")、[卫星管理等方面力量](../Page/卫星.md "wikilink")\[30\]。

军事专家[尹卓称](../Page/尹卓.md "wikilink")，战略支援部队主要的使命任务是支援战场作战，使我军在航天、太空、网络和电磁空间战场能取得局部优势，保证作战的顺利进行。具体地说，战略支援部队的任务包括：对目标的探测、侦察和目标信息的回传；承担日常的导航行动，以及北斗卫星和太空侦察手段的管理工作；承担电磁空间和网络空间的防御任务\[31\]。

## 装备

[中国国防现代化2010.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:中国国防现代化2010.png "fig:中国国防现代化2010.png")
2000年后，中国人民解放军在装备现代化上获得了大幅提升，當時得益於80年代與西方的武器合作和90年代蘇聯解體的影響，許多現代化武器產線在此時被建立起來。中国空军的现代化武器主要包括：第五代战机歼-20，[第四代战机](../Page/第四代战机.md "wikilink")[苏27](../Page/苏27.md "wikilink")、[苏30](../Page/苏30.md "wikilink")、[歼-10和接近四代战机标准的](../Page/歼-10.md "wikilink")[歼轰-7等机型](../Page/歼轰-7.md "wikilink")；现代化[水面舰艇指能执行多种任务](../Page/水面舰艇.md "wikilink")，拥有明显的参与水面、水下、空中、信息战中至少两项的能力。[潜艇则要求能发射](../Page/潜艇.md "wikilink")[反舰巡航导弹](../Page/反舰导弹.md "wikilink")。防空导弹包括[S-300导弹](../Page/S-300导弹.md "wikilink")、S-400导弹系列和[红旗-9系列等级的远程](../Page/红旗-9.md "wikilink")[地对空导弹](../Page/地对空导弹.md "wikilink")。\[32\]

  - 陆军装备

近年来，陆军兵种建设有了长足发展。装甲兵逐步换装新型主战坦克，炮兵陆续列装远程多管火箭炮、大口径自行加榴炮等一批先进武器装备和新型弹药\[33\]。尽管补充了一批新装备，但中国陆军仍有大量老旧装备，比如现役的59式坦克。随着中国经济增长步伐减缓，陆军的全面现代化还需要至少10年，也许20年\[34\]。依据[中共中央军委主席](../Page/中共中央军委主席.md "wikilink")[习近平在](../Page/习近平.md "wikilink")[中共十九大上做出的报告](../Page/中共十九大.md "wikilink")，解放军将在2020年基本实现机械化，争取在2035年实现国防和军队现代化，到本世纪中叶将解放军建立成世界一流部队。

<File:Type> 99 MBT front
left.jpg|[ZTZ-99式主战坦克](../Page/ZTZ-99式主战坦克.md "wikilink")
Type 96A -
Tankbiathlon15finalp1-14.jpg|[96式主战坦克](../Page/96式主战坦克.md "wikilink")
PLA Hong Kong Garrison
ZSL92B.JPG|[ZSL-93装甲输送车](../Page/ZSL-93装甲输送车.md "wikilink")
Masters of artillery fire
20.jpg|[PLL-05自行迫榴炮](../Page/PLL-05自行迫榴炮.md "wikilink")
Chinese HQ-9 launcher.jpg|[紅旗-9機動防空飛彈](../Page/紅旗-9.md "wikilink")
Changhe Z-10.jpg|[武直-10攻击直升机](../Page/武直-10.md "wikilink")
Harbin_Z-19.jpg|[直-19中型武装直升机兼侦察直升机](../Page/直-19.md "wikilink")

  - 海军装备

Aircraft Carrier Liaoning
CV-16.jpg|[遼寧號航空母艦](../Page/遼寧號航空母艦.md "wikilink")
CNS_Kunming_(DDG-172).jpg|[052D型驱逐舰](../Page/052D型驱逐舰.md "wikilink")
PLAN_frigate_Yi_Yang_(FF_548).jpg|[054A型護衛艦](../Page/054A型護衛艦.md "wikilink")
Type 056 corvette 583
Ganzhou.jpg|[056型护卫舰](../Page/056型护卫舰.md "wikilink") Jin
(Type 094) Class Ballistic Missile
Submarine.JPG|[094型核潜艇](../Page/094型核潜艇.md "wikilink")
Song_Class_submarine_324.jpg|[039型潛艇](../Page/039型潛艇.md "wikilink")（宋级）
Houbei (Type 022) Class Fast Attack
Craft.JPG|[022型导弹艇](../Page/022型导弹艇.md "wikilink")

  - 空军装备

<File:J-20> at Airshow China
2016.jpg|[殲-20戰機](../Page/殲-20.md "wikilink") Chinese
Su-27.JPG|[殲-11重型](../Page/殲-11.md "wikilink")[戰鬥機](../Page/戰鬥機.md "wikilink")
Soar Dragon.jpg|解放軍已經籌建大批量[無人機部隊](../Page/無人機.md "wikilink") PLAAF
Changhe Z-8KA - Zhao.jpg|空軍空降兵用[直-8KA](../Page/直-8.md "wikilink")
<File:J-10a> zhas.png|[歼-10A中型战斗机](../Page/歼-10.md "wikilink")
H-6K_20211_20151127.jpg|[轰-6K長程轟炸機](../Page/轰-6.md "wikilink")

  - 火箭军装备

DF-21A TEL - Chinese Military Museum
Beijing.jpg|[东风-21中程弹道导弹](../Page/东风-21中程弹道导弹.md "wikilink")
<File:Dong-Feng_26.JPG>|[东风-26中程弹道导弹](../Page/东风-26中程弹道导弹.md "wikilink")
<File:Dongfeng-31A.JPG>|[東風-31洲際彈道導彈](../Page/東風-31洲際彈道導彈.md "wikilink")
DF-5B intercontinental ballistic missiles during 2015 China Victory Day
parade.jpg|[東風-5型洲際彈道飛彈](../Page/東風-5型洲際彈道飛彈.md "wikilink")

## 驻军

### 驻特别行政区部队

[中國人民解放軍駐香港部隊是](../Page/中國人民解放軍駐香港部隊.md "wikilink")[中华人民共和国中央人民政府](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")（[国务院](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")）派驻[香港特别行政区负责防务的国家](../Page/香港特别行政区.md "wikilink")[武装力量](../Page/武装力量.md "wikilink")\[35\]，由[陆军](../Page/中国人民解放军陆军.md "wikilink")、[海军和](../Page/中国人民解放军海军.md "wikilink")[空军部队组成](../Page/中国人民解放军空军.md "wikilink")，隸屬[中华人民共和国中央军事委员会](../Page/中华人民共和国中央军事委员会.md "wikilink")。驻港部队从1993年初開始組建，1996年1月28日組建完畢，1997年7月1日0时进驻[香港](../Page/香港.md "wikilink")\[36\]，取代[駐港英軍接管](../Page/駐港英軍.md "wikilink")[香港防務](../Page/香港軍事.md "wikilink")。[驻港部隊军费由](../Page/中國人民解放軍駐香港部隊.md "wikilink")[中央人民政府负担](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")。[駐港部隊雖編制為](../Page/中國人民解放軍駐香港部隊.md "wikilink")[正军级单位](../Page/正军级.md "wikilink")，但[司令員](../Page/司令員.md "wikilink")、[政治委员一直高配](../Page/政治委员.md "wikilink")，即享有[副大軍區职待遇](../Page/副大軍區职.md "wikilink")。

[中國人民解放軍駐澳門部隊是](../Page/中國人民解放軍駐澳門部隊.md "wikilink")[中華人民共和國中央人民政府派駐](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[澳門特別行政區負責防務的國家](../Page/澳門特別行政區.md "wikilink")[武裝力量](../Page/武裝力量.md "wikilink")\[37\]，主要由[陸軍組成](../Page/中國人民解放軍陸軍.md "wikilink")，並編配了少量[海軍和](../Page/中國人民解放軍海軍.md "wikilink")[空軍](../Page/中國人民解放軍空軍.md "wikilink")；隸屬[中央軍事委員會](../Page/中央軍事委員會.md "wikilink")。[駐澳部隊从](../Page/中國人民解放軍駐澳門部隊.md "wikilink")1999年4月開始組建，11月10日組建完畢，12月20日中午進駐[澳門](../Page/澳門.md "wikilink")。

### 国际维和任务

自1990年参加[联合国主导的维和行动以来](../Page/联合国.md "wikilink")，[中国已派出](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")3万多人次参与24项联合国[维和行动](../Page/维和行动.md "wikilink")\[38\]。

2008年底开始，[中国人民解放军海军在](../Page/中国人民解放军海军.md "wikilink")[亚丁湾](../Page/亚丁湾.md "wikilink")[索马里海盗频发海域开展](../Page/索馬利亞海盜.md "wikilink")[护航行动](../Page/中国人民解放军海军索马里护航行动.md "wikilink")\[39\]，以保护航行该海域中国船舶人员和[世界粮食计划署等世界组织运送](../Page/世界糧食計劃署.md "wikilink")[人道主义物资船舶安全](../Page/人道主义.md "wikilink")\[40\]。

### 驻吉布提保障基地

2017年7月11日，中国人民解放军驻吉布提保障基地成立暨部队出征仪式在中国广东省湛江市某军港码头举行。中国人民解放军海军司令员沈金龙宣读驻吉布提保障基地组建命令并授军旗，中国人民解放军海军政治委员苗华致辞。随后中国人民解放军驻吉布提保障基地官兵搭乘中国人民解放军海军井冈山舰、东海岛船出发前往吉布提。\[41\]这是中国人民解放军在[中华人民共和国领土外建立的第一个军事基地](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。

## 标识

### 军旗

[中国人民解放军军旗称为](../Page/中国人民解放军军旗.md "wikilink")“八一军旗”，可以授予团级以上部队和院校，授旗时可以举行仪式。军旗主要用于参加典礼、检阅、隆重集会、游行等场合，由掌旗员掌握军旗，左右各有一名护旗兵，位于部队的前列。

  - 三军军旗，旗面为红底，宽高比5:4，上缀金黄色的五角星及“八一”两字，表示中国人民解放军自1927年8月1日南昌起义以来经过艰苦卓绝的长期斗争。
  - 陆军军旗，旗面上半部保持三军军旗的基本样式；旗面下半部（旗高3/8）为草绿色旗面，它象征着祖国美丽、富饶的绿色大地。
  - 海军军旗，旗面上半部保持三军军旗的基本样式；旗面下半部（旗高3/8）为横向的海蓝色和白色条纹相间，象征着万里大海和波涛。
  - 空军军旗，旗面上半部保持三军军旗的基本样式；旗面下半部（旗高3/8）为天蓝色，象着蔚蓝色的天空。
  - 火箭军军旗，旗面上半部保持三军军旗的基本样式；旗面下半部（旗高3/8）为金黄色，象征导弹发射时的火焰

### 军徽

[China_Emblem_PLA.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Emblem_PLA.svg "fig:China_Emblem_PLA.svg")
1949年6月15日，[中国人民革命军事委员会发布命令](../Page/中国人民革命军事委员会.md "wikilink")，颁发经毛泽东主席审定的中国人民解放军军徽式样。中国人民解放军军徽为镶有金黄色边的五角红星，中嵌金黄色「八一」两字，亦称「八一」军徽。红星象征中国人民获得解放，「八一」表示“1927年8月1日中国共产党人发动[南昌起义](../Page/南昌起义.md "wikilink")，打响了武装反抗[中國国民党的第一枪](../Page/中國国民党.md "wikilink")，中国共产党领导的人民军队从此诞生”。1951年，中央人民政府人民革命军事委员会总参谋部颁发的《中国人民解放军内务条令（草案）》中，曾附录了陆军军徽、海军军徽和空军军徽样式。陆军军徽亦即中国人民解放军军徽。海军、空军的军徽以“八一”军徽为主体，表示海军、空军是中国人民解放军的一部分，是在陆军的基础上发展壮大起来的。海军、空军的军徽以「八一」军徽为主体。海军军徽为藏蓝色底，象征广阔的海洋，衬以银灰色铁锚，代表舰艇；空军军徽为天蓝色底，象征无垠的蓝天，衬以金黄色飞鹰两翼，代表飞机。1990年6月，中央军委颁发的《[中国人民解放军内务条令](../Page/中国人民解放军内务条令.md "wikilink")》重新附录了中国人民解放军军徽图样。

### 其他

目前中国人民解放军采用于2007年换装的“零七”式[军服](../Page/中国人民解放军军服.md "wikilink")。中國人民解放軍軍歌為《[中国人民解放军进行曲](../Page/中国人民解放军进行曲.md "wikilink")》。中国人民解放军的节日为[八一建军节](../Page/八一建军节.md "wikilink")。

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国军网](http://www.81.cn/)
  - [慶祝建軍90周年 - 中國軍網](http://www.81.cn/2017jj90/index.htm)
  - [高等学校毕业生直招解放軍士官制度](http://www.mod.gov.cn/regulatory/2017-04/24/content_4779122.htm)
  - [中华人民共和国国防部网站](http://www.mod.gov.cn/)→[《2013中国国防白皮书:中国武装力量的多样化运用》](http://www.mod.gov.cn/affair/2013-04/16/content_4442839.htm)
  - [央視官方頻道- 2018打贏未來戰爭特別節目](https://www.youtube.com/watch?v=agjz95_jFxk)
  - [美国国防部](../Page/美国国防部.md "wikilink")《[中華人民共和國軍力報告](../Page/中華人民共和國軍力報告.md "wikilink")》[2012年](https://web.archive.org/web/20140920172730/http://www.defense.gov/pubs/pdfs/2012_CMPR_Final.pdf)

## 参见

  - [中华人民共和国军事](../Page/中华人民共和国军事.md "wikilink")、[中华人民共和国军事编制](../Page/中华人民共和国军事编制.md "wikilink")、[中國人民解放軍戰備等級](../Page/中國人民解放軍戰備等級.md "wikilink")
  - [中国人民解放军军衔](../Page/中国人民解放军军衔.md "wikilink")、[中国人民解放军勋章奖章列表](../Page/中国人民解放军勋章奖章列表.md "wikilink")
  - [中国人民解放军军事家](../Page/中国人民解放军军事家.md "wikilink")、[中国人民解放军建军节](../Page/中国人民解放军建军节.md "wikilink")
  - [中国人民解放军军服](../Page/中国人民解放军军服.md "wikilink")、[解放鞋](../Page/解放鞋.md "wikilink")
  - [中国人民武装警察部队](../Page/中国人民武装警察部队.md "wikilink")、[中国民兵](../Page/中国民兵.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中国共产党军队](../Category/中国共产党军队.md "wikilink")
[中国人民解放军](../Category/中国人民解放军.md "wikilink")
[\#1](../Category/中华人民共和国武装力量.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国的世界之最](../Category/中华人民共和国的世界之最.md "wikilink")
[Category:军事组织之最](../Category/军事组织之最.md "wikilink")
[Category:1927年建立](../Category/1927年建立.md "wikilink")
[Category:党军](../Category/党军.md "wikilink")

1.  [裁軍30萬 2017完成
    習：中國永不稱霸](http://news.mingpao.com/pns/%E8%A3%81%E8%BB%8D30%E8%90%AC%202017%E5%AE%8C%E6%88%90%20%E7%BF%92%EF%BC%9A%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%B0%B8%E4%B8%8D%E7%A8%B1%E9%9C%B8/web_tc/article/20150904/s00001/1441304185134)
    . 《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》. 2015年9月4日 \[2016年3月15日\] .

2.  [解放軍裁軍至兩百萬人　首次設立陸軍司令部](http://www.ettoday.net/news/20160103/623769.htm)
    . [ETtoday 東森新聞雲](../Page/ETtoday_東森新聞雲.md "wikilink"). 2016年1月3日
    \[2016年1月22日\] .

3.  [全球十大洲际导弹最新排名：中国占几席](http://toutiao.com/a6189451858160320769/).
    [Book中文资讯网](../Page/Book中文资讯网.md "wikilink"). 2015年9月8日
    \[2016年3月20日\] .

4.

5.  [红色记忆：中国人民解放军军旗、军徽的诞生](http://news.xinhuanet.com/newscenter/2007-08/02/content_6465454.htm)
    新华网.2007年08月02日

6.

7.

8.

9.  熊建.[中国军队历次裁军数据一览](http://politics.people.com.cn/n/2015/0903/c1001-27543904.html)
    人民网.2015年09月03日

10. [陸軍領導機構、火箭軍、戰略支援部隊成立](http://news.wenweipo.com/2016/01/01/IN1601010031.htm)


11.

12. 《中国人民解放军内务条令》第三条

13.
14.

15.

16.

17. [中国国防部详解军委机关15个职能部门](http://www.chinanews.com/mil/2016/01-12/7711637.shtml)


18. [现役士兵军衔制度](http://news.xinhuanet.com/mil/2004-03/23/content_1379965.htm)


19. 新华资料.[中国人民解放军军衔条例](http://news.xinhuanet.com/mil/2004-04/22/content_1434806.htm)


20. 新华资料.[解放军陆军军衔](http://news.xinhuanet.com/mil/2004-04/22/content_1434697.htm)


21. 新华资料.[中国人民解放军海军军衔](http://news.xinhuanet.com/mil/2004-04/23/content_1436366.htm)


22. 新华资料.[中国人民解放军空军军衔](http://news.xinhuanet.com/mil/2004-04/26/content_1440615.htm)


23. [国防白皮书:中国武装力量的多样化运用](http://www.mod.gov.cn/affair/2013-04/16/content_4442839.htm)


24.

25.

26.

27.
28.

29.

30.

31.

32.

33. 安晨.[中国人民解放军装备盘点](http://news.xinhuanet.com/mil/2009-08/01/content_11809554.htm)
    新华网.

34. [美媒评全球最强五大陆军:解放军装备大换血](http://mil.sohu.com/20141117/n406101462.shtml)
    环球网.2014-11-17

35. 《[中华人民共和国香港特别行政区驻军法](../Page/中华人民共和国香港特别行政区驻军法.md "wikilink")》第二條

36. [中国人民解放军驻香港部队（解放军驻港部队）](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2002-06/28/content_460792.htm)
    , 新华网.

37.

38. [揭秘中国在海外维和是种怎样的体验](http://world.people.com.cn/n1/2016/0108/c1002-28030183.html)
    [人民网](../Page/人民网.md "wikilink").2016年01月08日

39.

40.

41.